<resources>
    <string name="app_name">Artikel</string>
    <string name="budaya_indonesia">Budaya Indonesia</string>
    <string name="test_desc_1">UNESCO, lembaga yang membawahi kebudayaan dari PBB, pada 7 November 2003.</string>
    <string name="selengkapnya">selengkapnya ></string>
    <string name="deskripsi">Deskripsi</string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="nama">Yodha Nabiha Rafif</string>
    <string name="email">2110511075@mahasiswa.upnvj.ac.id</string>
    <string name="android_developer">Android Developer</string>

    <!--   >>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>> data <<<<<<<<<<<<<<<<<<<<-->


    <string name="deskripsi_item_1">Wayang kulit (Jawa: ꦮꦪꦁ​ꦏꦸꦭꦶꦠ꧀) adalah bentuk tradisional dari kesenian wayang yang aslinya ditemukan dalam budaya Jawa dan Bali di Indonesia.[1] Narasi wayang kulit seringkali berkaitan dengan tema utama kebaikan melawan kejahatan.

Dalam kepercayaan dan sastra Jawa, wayang kulit diciptakan oleh Kanjeng Sunan Kalijaga yang merupakan sebagai anggota Wali Songo dan merupakan keturunan Bangsawan Ponorogo, Arya Wiraraja. Kanjeng Sunan Kalijaga melihat masyarakat Indonesia terutama masyarakat suku Jawa yang menggemari pertunjukan Wayang Beber, dalam Islam melukis diatas kertas dianggap Haram (dilarang), maka dari itu Kanjeng Sunan Kalijaga memodifikasi bahan material dari karakter Wayang yang semula-mula terbuat dari Daluang (kertas Ponoragan) dan diganti menggunakan bahan dasar Kulit sapi, atau kerbau. Selain itu juga, wayang kulit digunakan sebagai syiar agama Islam jalur budaya tradisional.

Wayang berasal dari kata "Ma Hyang" yang artinya menuju kepada roh spiritual, dewa, atau Tuhan Yang Maha Esa. Ada juga yang mengartikan wayang adalah istilah bahasa Jawa yang bermakna "bayangan", hal ini disebabkan karena penonton juga bisa menonton wayang dari belakang kelir atau hanya bayangannya saja. Wayang kulit dimainkan oleh seorang dalang yang juga menjadi narator dialog tokoh-tokoh wayang, dengan diiringi oleh musik gamelan yang dimainkan sekelompok nayaga dan tembang yang dinyanyikan oleh para pesinden. Dalang memainkan wayang kulit di balik kelir, yaitu layar yang terbuat dari kain putih, sementara di belakangnya disorotkan lampu listrik atau lampu minyak (blencong), sehingga para penonton yang berada di sisi lain dari layar dapat melihat bayangan wayang yang jatuh ke kelir. Untuk dapat memahami cerita wayang (lakon), penonton harus memiliki pengetahuan akan tokoh-tokoh wayang yang bayangannya tampil di layar.

Secara umum wayang mengambil cerita dari naskah Mahabharata dan Ramayana, tetapi tak dibatasi hanya dengan pakem (standard) tersebut, ki dalang bisa juga memainkan lakon carangan (gubahan). Beberapa cerita diambil dari cerita Panji, maupun kisah Rohani dari agama Islam, Kristen, Hindu, Budha.

Pertunjukan wayang kulit telah diakui oleh UNESCO pada tanggal 7 November 2003, sebagai karya kebudayaan yang mengagumkan dalam bidang cerita narasi dan warisan yang indah dan berharga (Masterpiece of Oral and Intangible Heritage of Humanity). Wayang kulit lebih populer di Jawa bagian tengah dan timur, sedangkan wayang golek lebih sering dimainkan di Jawa Barat. </string>
    <string name="deskripsi_item_2">Berbeda dari negara lain, seperti Timur Tengah dan India, Indonesia memiliki istilah sendiri untuk menjelaskan kebudayaan mewarnai pakaian, yaitu batik. Secara etimologi, kata “batik” berasal dari bahasa Jawa, yaitu “ngembat” atau melempar berkali-kali dan “tik” atau membuat titik. Jadi, secara harfiah dapat diartikan membuat titik (membuat gambar) pada sehelai kain.

Kain batik mulanya berkembang di lingkungan keraton. Pola dan ragam hiasnya kental pengaruh Hindu dan Islam. Batik tulis dikenakan sebagai busana raja dan keluarganya, dengan motif seperti kawung, parang, sawat, cemungkiran, alas-alasan. Motif ini sering disebut sebagai “pola larangan”. Sementara batiknya lebih dikenal dengan batik keraton.

Setelah Perjanjian Giyanti pada 1755, berbagai pola ragam hias berkembang secara terpisah di dua keraton: Yogyakarta dan Surakarta. Masing-masing keraton menampilkan matra keindahan dan gaya berbeda.

Seiring waktu, pembuatan batik menjalar keluar lingkungan keraton. Kegiatan membatik di luar keraton dikelola para pengusaha atau saudagar batik di Kauman, Kratonan, dan Laweyan. Mereka memodifikasi gaya klasik dengan selera mereka dan pasar.

Masyarakat luas yang sebelumnya mengenakan kain lurik yang ditenun, mulai mengenakan kain batik dengan pola ragam hias yang berbeda. Kain batik ini kemudian dikenal dengan sebutan batik sudagaran.

Batik rupanya menarik hati para perempuan Indo. Bukan hanya mengenakannya sebagai busana sehari-hari, mereka juga membuat batik sendiri yang kemudian dikenal sebagai batik Belanda. Pembuatan batik berkembang pesar setelah masuknya orang Tionghoa. Produksi batik Belanda maupun Tionghoa terpusat di kota-kota pesisir utara Jawa seperti Pekalongan, Cirebon, dan Lasem. Corak dan motif batik kian berkembang. Pemakaiannya pun kian meluas; dipakai semua kalangan.

Teknik baru dalam membatik muncul pada pertengahan abad ke-19, yaitu cap, alat dari tembaga atau besi yang dibentuk berdasarkan motif yang dikehendaki. Ia digunakan untuk mencapkan malam dengan cara menekannya pada kain. Penerapan cap membantu mempercepat proses pembatikan. Harga jual kain batik pun jadi terjangkau masyarakat luas dan bisa digunakan untuk pakaian sehari-hari.

Jauh sebelum ditemukan teknologi batik cap, kegiatan membatik dilakukan perempuan. Kegiatan membatik dilakukan untuk mencari penghasilan tambahan, sambil berupaya untuk mempertahankan kebudayaan yang dianggap memiliki nilai adiluhung tersebut. Serat Centhini menggambarkan cara perempuan Jawa membatik; menuliskannya dengan canting yang diisi cairan lilin panas (malam), yang hingga kini dikenal dengan istilah batik tulis.

Teknik batik tulis memiliki beberapa tahapan. Dimulai dengan membuat pola di atas kain yang akan dibatik. Pola yang sudah terbentuk kemudian ditulis dengan menggunakan canting. Tahap ini disebut dengan klowongan. Setelah pola batik berubah menjadi klowongan, pola tersebut lalu diarsir. Tahap ini disebut dengan isen-isen. Setelahnya, diisi warna penuh, yang dinamakan tahap nembok. Kain yang sudah dibatik lalu direndam untuk memberi kesan warna sesuai yang diinginkan.

Dahulu, proses pewarnaan batik masih menggunakan bahan-bahan alami yang bersumber dari daun, batang, hingga akar dari berbagai jenis tanaman, seperti pohon nila, pohon soga tingi, kayu tegeran, kunyit, kesemumba, dan akar mengkudu. Seiring waktu, proses pewarnaan batik juga menggunakan pewarna kimia. Meski demikian, masih banyak sentra industri batik yang menggunakan pewarna alami untuk menjaga kualitas kain batik yang dihasilkan.

Untuk merawat khazanah budaya bangsa yang berakar dari tradisi masyarakat, Presiden Sukarno mendorong penciptaan batik gaya baru yang bersifat nasional dan melambangkan persatuan. Batik baru ini, yang popular dengan nama “batik Indonesia”, menyatukan desain pola ragam hias batik keraton dan pesisir. Batik Indonesia juga sering disebut sebagai “batik modern”.

Kain batik meraih popularitas pada 1970-an. Ali Sadikin sebagai gubernur Jakarta menetapkan batik sebagai pakaian resmi pria di wilayah DKI Jakarta. Langkah ini diikuti secara nasional.

Perkembangan industri batik di Indonesia yang pesat secara tidak langsung memperkaya motif batik Nusantara. Meski harus bersaing dengan batik-batik impor yang harganya lebih murah, batik Nusantara masih memiliki penggemar setianya. Motif batik Nusantara tidak hanya kaya dalam segi jumlah, tapi juga kaya akan makna filosofis yang melingkupinya. Tidak salah jika UNESCO pada 2 Oktober 1999 menetapkan batik sebagai warisan budaya Indonesia untuk dunia.*</string>
    <string name="deskripsi_item_3">Ukiran kayu menjadi salah satu warisan sejarah dan pencapaian artistik terpenting Indonesia. Ukiran kayu menjadi salah satu bagian penting dari budaya Indonesia. Patung dekoratif, patung arsitektur, patung seni dan kerajinan adalah beberapa contoh paling umum ukiran kayu di Indonesia. Praktik arsitektur diterapkan di beberapa keraton, candi, museum dan beberapa tempat di pemerintahan. 

Desain dan teknik pembuatan seni ukir kayu Indonesia sangat menarik. Teknik ukiran tangan adalah teknik yang paling sering digunakan dalam proses mengukir yang membutuhkan keahlian khusus dari pemahat kayu itu sendiri. Pola ukiran kayu menampilkan beberapa motif seperti binatang, tokoh mitologi, tumbuhan dan motif unik lainnya. Selain nilai keindahan, ukiran kayu juga memiliki makna filosofis dibalik keindahan itu sendiri. 

Pola tumbuhan, hewan, tokoh mitologi dan bentuk geometri hanyalah beberapa contoh kecil yang bisa dijumpai dari kesenian ukir kayu. Selain menyampaikan ciri khas budaya Indonesia ke dunia luar, seni ukir juga meningkatkan daya tarik dari estetika dan keunikannya. Bahan utama pembuatan ukir adalah kayu solid dan setiap kayu memiliki keunikannya tersendiri. Oleh karena itu, pengukir harus memahami setiap karakter kayu yang digunakan dalam proses pembuatan ukir supaya hasilnya lebih maksimal dan tahan lama. 

Ukiran kayu memiliki bagian penting dalam dekorasi arsitektur karena menambah keunikan tersendiri pada sebuah bangunan. Ukiran diproduksi secara menyebar di wilayah Indonesia seperti Jepara, Bali, Papua dan tidak terpusat di satu daerah saja. Di Bali ukiran kayu banyak diterapkan di rumah tradisional, tempat ibadah, rumah penduduk dan tempat wisata lainnya. Di Jepara ukiran banyak diterapkan pada furniture seperti kursi, meja, pintu dan perabot lainnya. 

 </string>
    <string name="deskripsi_item_4"> Menggetarkan Hati dengan Suara Gamelan - Eksplorasi Keindahan Musik Tradisional Nusantara yang Memukau. Gamelan adalah ansambel musik tradisional Indonesia yang menggunakan berbagai jenis instrumen, termasuk gong, kendang, dan metalofon. Artikel ini akan membahas asal-usul, jenis-jenis gamelan, serta peranannya dalam kebudayaan Indonesia. </string>
    <string name="deskripsi_item_5">Balikkan Wajah-wajah Misterius Kesenian Topeng - Mengungkap Magisnya Seni Tradisional Topeng di Indonesia. Seni topeng adalah bentuk seni pertunjukan yang digunakan untuk menceritakan cerita-cerita epik dan legenda. Artikel ini akan menjelajahi berbagai jenis topeng, karakteristik mereka, serta pesan budaya yang mereka sampaikan. </string>
    <string name="deskripsi_item_6">Mengenal Lebih Dekat Senjata Tradisional Keris - Simbol Kebudayaan Indonesia yang Penuh Makna dan Keindahan. Keris adalah senjata tradisional yang sangat berarti dalam budaya Indonesia. Artikel ini akan membahas sejarah, pembuatan, serta makna simbolis yang terkait dengan senjata ini. </string>
    <string name="deskripsi_item_7">Lezatnya Budaya Kuliner Betawi - Rasakan Kelezatan Hidangan Khas Jakarta yang Memanjakan Lidah. Betawi adalah salah satu suku asli Jakarta, dan mereka memiliki hidangan khas yang sangat lezat. Artikel ini akan membahas berbagai hidangan Betawi, seperti nasi uduk, soto betawi, dan kerak telor, serta bagaimana kuliner ini mencerminkan budaya Jakarta. </string>
    <string name="deskripsi_item_8">Boneka Kayu yang Menghidupkan Legenda - Mendalami Seni Pertunjukan Wayang Golek di Indonesia. Wayang Golek adalah bentuk seni pertunjukan tradisional di mana boneka kayu digunakan untuk menceritakan kisah-kisah epik. Artikel ini akan menjelaskan teknik pembuatan boneka, cerita-cerita yang biasa dipentaskan, dan pesan moral yang terkandung dalam pertunjukan ini. </string>
    <string name="deskripsi_item_9"> Kain Etnik Nusantara yang Mengagumkan - Menjelajahi Keindahan dan Kepelbagaian Seni Tenun Ikat dari Berbagai Daerah Indonesia. Tenun ikat adalah seni menenun kain dengan pola-pola khas menggunakan teknik ikat. Artikel ini akan membahas berbagai jenis kain ikat dari berbagai daerah di Indonesia dan bagaimana teknik ini mewakili keanekaragaman budaya. </string>
    <string name="deskripsi_item_10">Keberanian dan Keindahan dari Timur Jawa - Merayakan Seni Pertunjukan Tradisional Reog yang Penuh Energi dan Makna. Reog Ponorogo adalah bentuk seni pertunjukan tradisional dari Jawa Timur yang melibatkan topeng-topeng besar dan tarian bersemangat. Artikel ini akan menjelaskan asal-usul, makna, dan pesan budaya yang terkandung dalam pertunj </string>

    <string name="title_item_1">Wayang Kulit</string>
    <string name="title_item_2">Batik Nusantara</string>
    <string name="title_item_3">Seni Ukir Kayu</string>
    <string name="title_item_4">Musik Gamelan</string>
    <string name="title_item_5">Kesenian Topeng</string>
    <string name="title_item_6">Keris</string>
    <string name="title_item_7">Seni Makan Betawi</string>
    <string name="title_item_8">Wayang Golek</string>
    <string name="title_item_9">Seni Tenun Ikat</string>
    <string name="title_item_10">Reog Ponorogo</string>


</resources>